---
title: Théorie de la crédibilité avec R
description: "Notes, code informatique et exercices de théorie de la crédibilité"
---

## Présentation

«Les mathématiques de l'hétérogénéité.» C'est parfois ainsi que l'on
décrit la théorie de la crédibilité, pierre angulaire des
mathématiques de l'assurance IARD. *Théorie de la crédibilité avec R*
offre un traitement rigoureux et exhaustif des modèles de base de la
crédibilité, soit la crédibilité de stabilité (*limited
fluctuations*), la tarification basée sur l'expérience purement
bayésienne et les modèles classiques de Bühlmann et de
Bühlmann-Straub.

Le paquetage [**actuar**](https://cran.r-project.org/package=actuar)
pour l'environnement statistique [R](https://www.r-project.org) permet
d'effectuer les calculs relatifs aux modèles de crédibilité abordés
dans l'ouvrage. Nous expliquons comment utiliser la fonction `cm` du
paquetage par le biais de code informatique distribué avec le
document.

L'ouvrage intègre le recueil de [Cossette et Goulet
(2008)](https://libre.act.ulaval.ca/index.php?id=451). Il compte donc
près de 90 exercices de tous les niveaux de difficulté. Certains
proviennent d'anciens examens de la [Society of
Actuaries](https://www.soa.org) et de la [Casualty Actuarial
Society](https://www.casact.org).

*Théorie de la crédibilité avec R* constitue un document de référence
pour le cours
[ACT-2008](https://www.ulaval.ca/les-etudes/cours/repertoire/detailsCours/act-2008-mathematiques-actuarielles-iard-ii.html)
de l'[École d'actuariat](https://www.act.ulaval.ca) de l'[Université
Laval](https://ulaval.ca).

## Auteur

Vincent Goulet, professeur titulaire, [École d'actuariat](https://www.act.ulaval.ca), [Université Laval](https://ulaval.ca).

## Édition

2018.02-4 ([notes de mise à jour]({{ site.github.repository_url }}/releases/tag/v2018.02-4/))

## Objectifs généraux de l'ouvrage

- Comprendre l'utilité et les fondements de la théorie de la crédibilité dans un système de tarification basé sur l'expérience.
- Comprendre les différences entre la crédibilité de stabilité et la crédibilité de précision.
- Comprendre les différences entre les primes bayésienne, de Bühlmann et de Bühlmann-Straub.
- Effectuer une tarification basée sur l'expérience à l'aide des modèles classiques de la théorie de la crédibilité.

## Table des matières abrégée

1\. Introduction et perspective historique  
2\. Crédibilité de stabilité  
3\. Tarification bayésienne  
4\. Modèle de crédibilité de Bühlmann  
5\. Modèle de Bühlmann-Straub  
A. Estimation bayésienne  
B. Formules de crédibilité exacte  
C. Paramétrisation des lois de probabilité  
D. Solutions des exercices  
Bibliographie
